%@Titre:Polynésie 2012
\textbf{PREMIÈRE PARTIE} 

Taraina dirige une école de danse pour adolescents. Elle a relevé dans un tableau l'âge de ses élèves ainsi que la fréquence des âges.

\begin{enumerate}
\item Complète \textbf{sur cette feuille} le tableau suivant :

 
\begin{tabularx}{\linewidth}{|c|*{6}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline
Âge des élèves& 12 &13 &14 &15 &16 &TOTAL\\ \hline 
Nombre d'élèves &5 &2 &4 &5 &4&\\ \hline 
Fréquence en \,\%&&& 20 &25 &20 &100\\ \hline
\end{tabularx}

\item Complète le diagramme en barres des effectifs à l'aide du tableau précédent.
\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(-0.5,-0.75)(7,7)
\psgrid[gridlabels=0pt,subgriddiv=1,griddots=5](0,0)(7,7)
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](1,5)
\psaxes[linewidth=1.25pt,Ox=12,Dy=10]{->}(0,0)(-0.5,-0.75)(7,7) 
\uput[d](6,-0.3){Âge (ans)}\uput[r](0,6.5){Effectif}
\end{pspicture}
\end{center}
\item Quelle est dans cette école la fréquence d'élèves ayant 14 ans ? 
\item Quel est le nombre d'élèves âgés de 14 ans ou moins ? 
\item Taraina a calculé que l'âge moyen de ses élèves est légèrement supérieur à 14 ans, or pour inscrire son groupe au Heiva dans la catégorie \og Adolescents \fg, l'âge moyen du groupe doit être inférieur ou égal à 14 ans. 

Pour régler ce problème, elle a la possibilité d'accepter dans sa troupe de danse un nouvel élève, soit de 13 ans, soit de 15 ans. 
	\begin{enumerate}
		\item Lequel va-t-elle choisir ? Pourquoi ? (Toute trace de recherche sera valorisée.) 
		\item Montre que l'âge moyen de sa nouvelle troupe est maintenant de 14 ans. 
	\end{enumerate}
\end{enumerate}